## Роли и атрибуты.  
  
Роль - пользователь СУБД. Может включать в себя другие роли - быть "групповой ролью". Никак не связана с пользователем ОС. Определяется на уровне кластера. Также существует псевдороль *public*, которая неявно включает в себя другие роли. Роли являются общими объектами кластера. Роль обладает некоторыми атрибутами, которые определяют её особенности и права, не связанные с правами доступа к объектам. По умолчанию выставляется ограничивающий вариант атрибута. Список атрибутов:
- `LOGIN` - право подключение к БД;
- `SUPERUSER` - права суперпользователя;
- `CREATEDB` - право создания БД;
- `CREATE ROLE` - право создания ролей, кроме su;
- `REPLICATION LOGIN` - разрешение на запуск репликации;
- `PASSWORD` - установка пароля;
- `INHERIT` - будет ли пользователь сразу наследовать права ролей;
- `BYPASSRLS` - будут ли игнорировать все политики защиты на уровне строк;
- `CONNECTION LIMIT` - количество параллельных подключений пользователя;
- и другие.  
  
Роль и групповая роль может быть включена в другую роль или в групповую роль. Право на управление членами ролей имеют роли с правом `CREATE ROLE`, su и сама роль. Можно включать в роль с передачей права на дальнейшее включение других пользователей в роль. Чтобы дать, нужно использовать такую команду: `GRANT группа TO роль2 WITH ADMIN OPTION;`, чтобы отозвать эти права рекурсивно, то можно использовать `REVOKE ADMIN OPTION FOR`.  
Объектам можно менять владельца. По умолчанию роль, которая создала объект, является его владельцем. Чтобы изменить владельца, необходимо воспользоваться командой: `ALTER объект OWNER TO роль`. Чтобы удалить роль, она не должна быть владельцем чего-либо.  
Полезные команды.  
Посмотреть роли, использующиеся в кластере:
```
alice=> \du
                                   List of roles
 Role name |                         Attributes                         | Member of 
-----------+------------------------------------------------------------+-----------
 alice     | Create role                                                | {}
 bob       |                                                            | {}
 postgres  | Superuser, Create role, Create DB, Replication, Bypass RLS | {}
```
Или в системном каталоге:
```
alice=> SELECT usename FROM pg_user;
 usename  
----------
 postgres
 alice
 bob
```
  
## Привелегии.  
  
Для каждых типов объектов существуют разные привелегии. Привелегии существуют для разграничения доступа ролей к объектам.  
Таблицы:
- `SELECT` - чтение данных;
- `INSERT` - вставка строк;
- `UPDATE` - изменение строк;
- `REFERENCES` - внешний ключ;
- `DELETE` - удаление строк;
- `TRUNCATE` - очистка таблицы;
- `TRIGGER` - создание триггеров;  
Представления:
- `SELECT`;
- `TRIGGER`;
Последовательности:  
- `SELECT`;
- `UPDATE`;
- `USAGE` - использование;  
Табличные пространства:
- `CREATE` - разрешает создавать объекты в этом пространстве;  
База данных:
- `CREATE` - разрешает создавать схемы в этой БД;
- `TEMPORARY` - разрешает создание временных таблиц;
- `CONNECT` - разрешает подключение к этой БД;  
Схема:
- `CREATE` - разрешает создавать объекты в этой схеме;
- `USAGE` - разрешает обращаться к объектам этой схемы;  
Функции:
- `EXECUTE` - разрешает выполнение этой функции. Если функция создана как `SECURITY INVOKER` (по умолчанию), то она выполняется с правами вызывающего пользователя. Если указать `SECURITY DEFINER`, то с правами текущего владельца.  
  
Можно выделить три категории ролей:
*SU* - для которого не выполняются проверки разграничения доступа. Такие роли могут делать всё что угодно.  
*Владелец объекта* - сразу получает полный набор привелегий для этого объекта.  
*Остальные* - имею права в рамках выданных им привилегий.  
  
Управление привелегиями.  
Синтаксис управления немного похож на синтаксис добавления ролей. Выдать привелегии можно по команде `GRANT привелегии ON объект TO роль`. Чтобы отозвать, нужно воспользоваться командой `REVOKE привелегии ON объект FROM роль`. Чтобы выдать привелегии с правом передачи, нужно воспользоваться командой `GRANT привелегии ON объект TO роль WITH GRANT OPTION`. Чтобы отозвать права рекурсивно, нужно в конце добавить `CASCADE`. Чтобы отозвать права передачи рекурсивно, нужно написать `REVOKE GRANT OPTION FOR привелегии ON объект FROM роль CASCSDE`.  
Псевдороль *public* имеет по умолчанию ряд привелегий:
- `CONNECT` и `TEMPORARY` для баз данных;
- `CREATE` и `USAGE` для схемы public;
- `USAGE` для схем pg_catalog и information_schema;
- `EXECUTE` для функций.  
  
Привилегии по умолчанию.
Этот параметр позволяет установить права на объекты схемы для роли по умолчанию. Чтобы установить их нужно воспользоваться командой `ALTER DEFAULT PRIVELEGES [IN SCHEMA схема] GRANT привилегии ON класс_объектов TO роль`, чтобы отозвать `ALTER DEFAULT PRIVELEGES [IN SCHEMA схема] REVOKE привилегии ON класс_объектов FROM роль`.
Полезные команды.  
Просмотр привелелегий на схему:
```
postgres=# \dn+ alice
                    List of schemas
 Name  |  Owner   |  Access privileges   | Description 
-------+----------+----------------------+-------------
 alice | postgres | postgres=UC/postgres+| 
       |          | alice=UC/postgres    | 
(1 row)

В каждой строке access privileges отображается роль, ее привилегии и кем они были выданы:

роль=привилегии/кем_предоставлены

Названия привилегий обозначаются одной буквой. Привилегии для схем:

U = usage
C = create
```
Список привелегий:
```
bob=> \dp alice.t1
                            Access privileges
 Schema | Name | Type  | Access privileges | Column privileges | Policies 
--------+------+-------+-------------------+-------------------+----------
 alice  | t1   | table |                   |                   | 
(1 row)

Пустое поле access privileges означает, что у владельца есть полный набор привилегий, а кроме него никто не имеет доступа.
```
Добавим привелегии:
```
alice=> GRANT SELECT ON t1 TO bob;
GRANT
```
Теперь список привелегий:
```
alice=> \dp t1
                             Access privileges
 Schema | Name | Type  |  Access privileges  | Column privileges | Policies 
--------+------+-------+---------------------+-------------------+----------
 alice  | t1   | table | alice=arwdDxt/alice+|                   | 
        |      |       | bob=r/alice         |                   | 
(1 row)

Привилегии отображаются в одном и том же формате: роль=привилегии/кем_предоставлены, но в зависимости от типа объекта изменяется их список. Для таблиц это:

a = insert
r = select
w = update
d = delete
D = truncate
x = reference
t = trigger
```
  
Политики защиты строк.  
Эти политики нужны для ограничения работы со строками. Как привилегии, только для строк. Политика ограничивает видимость строк в таблице. Видимость определяется *предикатами* (логическими выражениями), которые вычисляются для каждой строки с правами вызывающего. Клиенту доступны только те строки, для которых предикаты истинны. Существует два типа предикат: для существующих строк, для новых строк.  
Предикат для существующих строк используется операторами *SELECT*, *UPDATE*, *DELETE*. При нарушении не возникает ошибка, если не сброшен параметр row_security.  
Предикат для новых строк используется операторами *INSERT* и *UPDATE*. Если не задан, используется первый предикат. При нарушении возникает ошибка.  
Условия применения.  
Политика применяется к таблице, для которой включена защита, для указанных ролей и указанных операторов. Политика не применяется при проверке ограничений целостности, для su и ролей с атрибутом BYPASSRLS, для владельца (если не включить принудительно).  
Несколько политик.  
Разрешительные политики - видимость должна предоставить хотя бы одна политика, если не определена ни одна, то строка не видима. (Логическое ИЛИ)  
Ограничитильные политики - видимость должны предоставить все ограничительные политики, если они определены. (Логическое И)  
Примеры.  
Создадим роли, две БД и одну наполним данными:
```
postgres=# CREATE ROLE alice LOGIN;
CREATE ROLE

postgres=# CREATE ROLE bob LOGIN;
CREATE ROLE

postgres=# CREATE TABLE users_depts(
    login text,
    department text);
CREATE TABLE

postgres=# INSERT INTO users_depts VALUES ('alice','PR'), ('bob','Sales');
INSERT 0 2

postgres=# CREATE TABLE revenue(
    department text,
    amount numeric(10,2));
CREATE TABLE

postgres=# INSERT INTO revenue SELECT 'PR',   -random()* 100.00 FROM generate_series(1,100000);
INSERT 0 100000

postgres=# INSERT INTO revenue SELECT 'Sales', random()*1000.00 FROM generate_series(1,10000);
INSERT 0 10000
```
Они должны обращаться к одной таблице, но видеть разные данные. Включим RLS и определим её:
```
postgres=# CREATE POLICY departments ON revenue
    USING (department = (SELECT department FROM users_depts WHERE login = current_user));
CREATE POLICY

postgres=# ALTER TABLE revenue ENABLE ROW LEVEL SECURITY;
ALTER TABLE
```
Дадим привилегии ролям:
```
postgres=# GRANT SELECT ON users_depts, revenue TO alice;
GRANT

postgres=# GRANT SELECT ON users_depts, revenue TO bob;
GRANT
```
Теперь посмотрим, что видят роли:
```
postgres=# \c - alice
You are now connected to database "access_rls" as user "alice".
alice=> SELECT department, SUM(amount) FROM revenue GROUP BY department;
 department |     sum     
------------+-------------
 PR         | -4997808.81
(1 row)

=> \c - bob
You are now connected to database "access_rls" as user "bob".
bob=> SELECT department, SUM(amount) FROM revenue GROUP BY department;
 department |    sum     
------------+------------
 Sales      | 4973793.90
(1 row)
```



## Вопросы.  
1. Роль и групповая роль - разные сущности. И туда и туда можно включать другие роли. Становится ли роль групповой ролью, при включении в неё других ролей? Или она так и остается ролью? Роль и группа - одно и тоже.
2. Что будет если задать одновременно и разрешительные и ограничительные политики? Так можно делать?
3. Как узнать какие политики защиты строк используются в таблице в данный момент?
